\setcounter{section}{6}

\numberwithin{equation}{section}

\section{Принцип максимуму Понтрягіна для задачі з вільними правим кінцем}

\subsection{Лекція}

\subsubsection{Постановка задачі і формулювання принципу максимуму}

Розглянемо задачу Больца з вільним правим кінцем
\begin{equation}
    \label{eq:6.1}
    \mathcal{J}(u, x) = \Int_{t_0}^T f_0 (x(s), u(s), s) \dif s + \Phi(x(T))
\end{equation}
за умов
\begin{equation}
    \label{eq:6.2}
    \dot x = f(x, u, t), t \in [t_0, T],
\end{equation}
\begin{equation}
    \label{eq:6.3}
    x(t_0) = x_0.
\end{equation}
Тут $x = (x_1, x_2, \ldots, x_n)^*$ -- фазові координати, $u = (u_1, u_2, \ldots, u_m)^*$ -- керування. Керування $u(\cdot)$ є кусково-неперервним. Також $u(t) \in \mathcal{U}, t \in [t_0, T]$, де $\mathcal{U} \subseteq \RR^m$, не залежить від часу. \\

$f_0(x, u, t) \to \RR$, $f(x, u, t) \to \RR^n$ є неперервними за сукупністю змінних, разом зі своїми градієнтами за $x$, $\Phi(x)$ -- неперервно диференційовна, $(x, u, t) \in \RR^n \times \mathcal{U} \times [t_0, T]$, $x_0 \in \RR^n$. \\

За цих умов справджується теорема про існування та єдиність (кусково-гладкого) розв'язку задачі Коші для системи (\ref{eq:6.2}) для довільного керування. \\

Моменти часу $t_0$ і $T$ фіксовані, а обмеження на фазові координати відсутні. \\

Якщо існує оптимальне керування задачі \ref{eq:6.1}-\ref{eq:6.3}, тобто допустиме $u_* = u_*(\cdot)$ і відповідний йому розв'язок $x_* = x_*(\cdot)$ задачі Коші (\ref{eq:6.2})-(\ref{eq:6.3}) такі, що
\begin{equation*}
    \inf \mathcal{J}(u, x) = \mathcal{J}(u_*, x_*),
\end{equation*}
то будемо говорити про розв'язок задачі як про пару $(u_*(\cdot), x_*(\cdot))$. \\

Функція вигляду
\begin{equation}
    \label{eq:6.4}
    \mathcal{H}(x, u, \psi, t) = - f_0(x, u, t) + \langle \psi, f(x, u, t) \rangle,
\end{equation}
де $\psi = (\psi_1, \psi_2, \ldots, \psi_n)^*$ -- нові, спряжені змінні, називається функцією Гамільтона-Понтрягіна. \\

Для кожної пари $(u(\cdot), x(\cdot))$, де $u(\cdot)$ -- допустиме керування, а $x(\cdot)$ -- відповідний йому розв'язок задачі Коші (\ref{eq:6.2})-(\ref{eq:6.3}), розглянемо систему звичайних диференціальних рівнянь
\begin{equation}
    \label{eq:6.5}
    \dot \psi = - \nabla_x \mathcal{H}(x, u, \psi, t), t \in [t_0, T],
\end{equation}
\begin{equation}
    \label{eq:6.6}
    \psi(T) = - \nabla_x \Phi(x(T)).
\end{equation}

Ця система називається спряженою системою, яка відповідає парі $(u(\cdot), x(\cdot))$. \\

\begin{theorem}[принцип максимуму Понтрягіна]
    Для розв'язку $(u_*(\cdot), x_*(\cdot))$ задачі Больца (\ref{eq:6.1}), (\ref{eq:6.3}) існує $\psi_*(\cdot)$ яка задовольняє спряженій системі яка відповідає парі $(u_*(\cdot), x_*(\cdot))$, причому майже для кожного $t \in [t_0, T]$ функція Гамільтона-Понтрягіна досягає свого максимуму при $u(t) = u_*(t)$, а саме
    \begin{equation*}
        \sup_{u \in \mathcal{U}} \mathcal{H}(x_*, u, \psi, t) = \mathcal{H}(x_*, u_*, \psi_*, t)
    \end{equation*}
\end{theorem}



\subsection{Аудиторне заняття}

\begin{problem}

\end{problem}

\begin{problem}

\end{problem}

\begin{problem}

\end{problem}

\begin{problem}

\end{problem}

\begin{problem}

\end{problem}

\begin{problem}

\end{problem}

\subsection{Домашнє завдання}

\begin{problem}

\end{problem}

\begin{problem}

\end{problem}

\begin{problem}

\end{problem}

\begin{problem}

\end{problem}

\begin{problem}

\end{problem}

\begin{problem}

\end{problem}