\section{Системи керування. Постановка задачі оптимального керування}

\subsection{Алгоритми}

\begin{problem*}
	Задана лінійна система керування \[ \dot{x} (t) = A (t) \cdot x(t) + B(t) \cdot u(t),\] де $x \in \RR^n$ -- вектор фазових координат, $A \in \RR^{n\times n}$, $u \in \RR^m$ -- \textbf{відоме} керування, $B \in \RR^{n \times m}$, з початковими умовами \[ x(t_0) = x_0, \] де $t_0 \in \RR^1$, $x_0 \in \RR^n$. Необхідно:
	\begin{enumerate}
		\item Визначити клас керування: програмне чи з оберненим зв'язком.
		\item Знайти траєкторію системи що відповідає заданому керуванню.
		\item Звести задане керування до програмного.
		\item Перевірити траєкторію на неперервну диференційованість.
		\item Порівняти задане керування з іншим керуванням відносно заданого критерію якості \[\JJ = \int_{t_0}^T f \diff t + \Phi(T) \to \min,\] де $\JJ = \JJ(u)\in\RR^1$, $f=f(x,u,t)\in\RR^1$, $\Phi(T)=\Phi(x(T))\in\RR^1$, $T \in \RR^1$.
		\item Знайти фундаментальну матрицю системи, нормовану за моментом $s$, де $s \in \RR^1$.
		\item Побудувати спряжену систему.
	\end{enumerate}
\end{problem*}

\begin{algorithm} \tt
	Розглянемо всі пункти задачі вище.
	\begin{enumerate}
		\item Якщо $u$ не залежить від $x$ то керування програмне, інакше з о\-бер\-не\-ним зв'язком.
		\item Розв'язується система з підставленим $u$.
		\item Замінюється $x$ у визначенні $u$ на знайдену у попередньому пункті \allowbreak тра\-єк\-то\-рі\-ю.
		\item Задача математичного аналізу.
		\item Обчислюється значення критерію якості на обох керуваннях і по\-рів\-ню\-є\-ться.
		\item \begin{enumerate}
			\item Пошук матриці -- задача диференційних рівнянь, або знаходимо з системи $\dot \Theta(t,s) = A(t) \cdot \Theta(t,s)$.
			\item Нормування за моментом $s$ полягає у підборі констант як функ\-цій від $s$ так, щоб $\Theta(s,s)=E$.
		\end{enumerate} 
	\end{enumerate}
\end{algorithm}

\begin{problem*}
	Звести задачу Лагранжа/Больца вигляду \[\JJ = \int_{t_0}^T f \diff t + \Phi(T) \to \inf \] за умов \[ \dot{x} (t) = A (t) \cdot x(t) + B(t) \cdot u(t) \] до задачі Майєра.
\end{problem*}

\begin{algorithm} \tt
	\begin{enumerate}
		\item Вводиться змінна \[x_{n+1} (t) \overset{\text{def}}{=} \int_{t_0}^t f \diff t.\]
		\item Тоді \[ \JJ = x_{n+1} (T) + \Phi(T) \to \inf. \]
		\item До системи додається умова \[ \dot x_{n+1} = f. \]
	\end{enumerate}
\end{algorithm}
