% cd ..\..\Users\NikitaSkybytskyi\Desktop\control-theory
% cls && pdflatex ControlTheoryProblemsSolutions.tex && cls && pdflatex ControlTheoryProblemsSolutions.tex && start ControlTheoryProblemsSolutions.pdf

\documentclass[a5paper, 10pt]{article}
\usepackage[T2A,T1]{fontenc}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[english, ukrainian]{babel}
\usepackage{amsmath, amssymb}
\usepackage[top = 2 cm, left = 1 cm, right = 1 cm, bottom = 2 cm]{geometry} 

\title{{\Huge ТЕОРІЯ КЕРУВАННЯ}}
\date{}

\usepackage{fancyhdr}
\pagestyle{fancy}
\lhead{Семінари з теорії керування, 2018}
\rhead{Нікіта Скибицький, ОМ-3}
\cfoot{\thepage}

\usepackage{amsthm}
\newtheorem{definition}{Означення}
\theoremstyle{definition}
\newtheorem*{problem*}{\normalfont{\textit{Задача}}}
\newtheorem{problem}{\normalfont{\textit{Задача}}}[section]
\newtheorem{algorithm}{Алгоритм}[section]
\newtheorem*{solution}{Розв'язок}

\allowdisplaybreaks
\setlength\parindent{0pt}
\numberwithin{equation}{section}

\usepackage{xcolor}
\usepackage{hyperref}
\hypersetup{unicode=true,colorlinks=true,linktoc=all,linkcolor=red}

\usepackage{graphicx}

\newcommand{\JJ}{\mathcal{J}}
\newcommand{\KK}{\mathcal{K}}
\newcommand{\MM}{\mathcal{M}}
\newcommand{\UU}{\mathcal{U}}
\newcommand{\XX}{\mathcal{X}}
\newcommand{\BB}{\mathcal{B}}
\newcommand{\NN}{\mathcal{N}}
\newcommand{\HH}{\mathcal{H}}
\newcommand{\EE}{\mathcal{E}}
\newcommand{\RR}{\mathbb{R}}
\newcommand{\Max}{\displaystyle\max\limits}

\newcommand*\diff{\mathop{}\!\mathrm{d}}

\renewcommand{\phi}{\varphi}
\renewcommand{\SS}{\mathcal{S}}
\renewcommand{\epsilon}{\varepsilon}

\DeclareMathOperator{\erf}{erf}
\DeclareMathOperator{\erfi}{erfi}
\DeclareMathOperator{\signum}{sgn}
\DeclareMathOperator*{\argmin}{arg\,min}

\begin{document}

\maketitle \thispagestyle{empty} \newpage 

У ваших руках конспект семінарських занять з нормативного курсу ``Теорія керування'', прочитаного доц., д.ф.-м.н. Пічкуром Володимиром Володимировичем на третьому курсі спеціальності прикладна математика факультету комп\-'ю\-тер\-них наук та кібернетики Київського національного університету імені Тараса Шевченка восени 2018-го року. \\

Конспект у компактній формі відображає матеріал курсу, допомагає сформувати загальне уявлення про предмет вивчення, правильно зорієнтуватися в даній галузі знань. Конспект лекцій з названої дисципліни сприятиме більш успішному вивченню дисципліни, причому більшою мірою для студентів заочної форми, екстернату, дистанційного та індивідуального навчання. \\

Упорядник безмежно вдячний Живолович Олександрі та Мельник Катерині а також решті групи ОМ-3, чиї безцінні конспекти лягли в основу цього збірника, та Антиповій Алісі за верстку частини задач. \\

Структура конспекту наступна: задачі розділені за темами (\tt{section}\normalfont), кожна тема містить три частини (\tt{subsection}\normalfont): 
\begin{enumerate}
	\item Алгоритми -- типові задачі теми із загальними алгоритмами розв'язування.
	\item Аудиторне заняття -- задачі, що пропонувалися для роботи на семінарі, абсолютна більшість із розв'язаннями.
	\item Домашнє завдання -- задачі, які пропонувалися (не всі) на домашню роботу, майже всі із розв'язаннями.
\end{enumerate}

Комп\-'ю\-тер\-ний набір та верстка -- Скибицький Нікіта Максимович.

\newpage

\tableofcontents \newpage

\section{Системи керування. Постановка задачі оптимального керування}

\input{01-Algorithms.tex} \newpage
\input{01-WithSolutions.tex} \newpage
\input{01-NoSolutions.tex} \newpage

\section{Елементи багатозначного аналізу. Множина досяжності}

\input{02-Algorithms.tex} \newpage
\input{02-WithSolutions.tex} \newpage
\input{02-NoSolutions.tex} \newpage

\section{Задача про переведення системи з точки в точку. Критерії керованості лінійної системи керування}

\input{03-Algorithms.tex} \newpage
\input{03-WithSolutions.tex} \newpage
\input{03-NoSolutions.tex} \newpage

\section{Критерії спостережуваності. Критерій двоїстості}

\input{04-Algorithms.tex} \newpage
\input{04-WithSolutions.tex} \newpage
\input{04-NoSolutions.tex} \newpage

\section{Задача фільтрації. Множинний підхід}

\input{05-Algorithms.tex} \newpage
\input{05-WithSolutions.tex} \newpage
\input{05-NoSolutions.tex} \newpage

\section{Варіаційний метод в задачі оптимального керування}

\input{06-Algorithms.tex} \newpage
\input{06-WithSolutions.tex} \newpage
\input{06-NoSolutions.tex} \newpage

\section{Принцип максимуму Понтрягіна для задачі з вільним правим кінцем}

\input{07-Algorithms.tex} \newpage
\input{07-WithSolutions.tex} \newpage
\input{07-NoSolutions.tex} \newpage

\section{Принцип максимуму Понтрягіна: загальний випадок}

\input{08-Algorithms.tex} \newpage
\input{08-WithSolutions.tex} \newpage
\input{08-NoSolutions.tex} \newpage

\section{Дискретний варіант методу динамічного програмування}

\input{09-Algorithms.tex} \newpage
\input{09-WithSolutions.tex} \newpage
\input{09-NoSolutions.tex} \newpage

\section{Метод динамічного програмування}

\input{10-Algorithms.tex} \newpage
\input{10-WithSolutions.tex} \newpage
\input{10-NoSolutions.tex}

\end{document}